<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ley xmlns="https://leychile.cl/schema/ley/v1" version="1.0" idioma="es-CL" id_norma="NCG-24" tipo="Norma de Carácter General" numero="24" estado="vigente" fecha_version="2023-08-11" fecha_promulgacion="2023-08-11" fecha_publicacion="2023-08-11" generado="2026-02-12T11:14:27.847381" fuente="Biblioteca del Congreso Nacional de Chile" url_original="https://www.superir.gob.cl/wp-content/uploads/2023/08/RES_NUM_6616_ANO_2023.pdf">
  <metadatos>
    <titulo>NORMA DE CARÁCTER GENERAL N°24 - Certificación de deuda en procedimiento de reorganización</titulo>
    <identificacion>
      <tipo>Norma de Carácter General</tipo>
      <numero>24</numero>
    </identificacion>
    <organismos>
      <organismo>Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento</organismo>
    </organismos>
    <materias>
      <materia>Certificación de deuda</materia>
      <materia>Reorganización</materia>
      <materia>Declaración jurada</materia>
    </materias>
    <nombres_comunes>
      <nombre>NCG de Certificación de Deuda</nombre>
    </nombres_comunes>
    <fechas>
      <promulgacion>2023-08-11</promulgacion>
      <publicacion>2023-08-11</publicacion>
      <version>2023-08-11</version>
    </fechas>
    <fuente>Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento</fuente>
    <numero_fuente>6616</numero_fuente>
    <leyes_referenciadas>
      <ley_ref>Ley 20.720</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 21.563</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 18.575</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 19.880</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 19.799</ley_ref>
      <ley_ref>Ley 20.416</ley_ref>
      <ley_ref>DFL 1-19.653</ley_ref>
      <ley_ref>D.S. 181</ley_ref>
    </leyes_referenciadas>
  </metadatos>
  <encabezado>VISTOS:

Las facultades que me confiere la Ley N.° 20.720, que sustituye el régimen concursal vigente por una Ley de Reorganización y Liquidación de Activos de Empresas y Personas; lo dispuesto en la Ley N.° 21.563, que Moderniza los Procedimientos Concursales Contemplados en la Ley N.° 20.720 y Crea Nuevos Procedimientos para Micro y Pequeñas Empresas; en el D.F.L. N.° 1-19.653, de 17 de noviembre de 2001, que fija el texto Refundido, Coordinado y Sistematizado de la Ley N.° 18.575, Orgánica Constitucional de Bases Generales de la Administración del Estado; en la Ley N.° 19.880, que establece Bases de los Procedimientos Administrativos que Rigen los Actos de los Órganos de la Administración del Estado; en la Ley N.° 19.799 sobre Documentos Electrónicos, Firma Electrónica y Servicios de Certificación de Dicha Firma; en el Decreto Supremo N.º 181 de 17 de agosto de 2002, del Ministerio de Economía; Fomento y Turismo, que Aprueba el Reglamento de la Ley N.º 19.799 sobre Documentos Electrónicos, Firma Electrónica y la Certificación de Dicha Firma; en la Resolución N.° 7 de 2019 de la Contraloría General de la República, que fija normas sobre Exención del Trámite de Toma de Razón; y, en el Decreto N.° 8 de 19 de enero de 2023, del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.

CONSIDERANDO:

1° Que, de conformidad a lo dispuesto en los artículos 331 y siguientes de la Ley N.° 20.720, en adelante “la Ley”, modificada por la Ley N.º 21.563, la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento, en adelante la “Superintendencia”, es una persona jurídica de derecho público, creada por la Ley, como un servicio público descentralizado con personalidad jurídica y patrimonio propio, que se relaciona con el Presidente de la República a través del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo, y tiene como función supervigilar y fiscalizar las actuaciones de los liquidadores, veedores, interventores designados conforme a la Ley, martilleros concursales, administradores de la continuación de las actividades económicas del deudor, asesores económicos de insolvencia, y, de toda persona que por ley quede sujeta a su supervigilancia y fiscalización. Asimismo, le corresponde desempeñar aquellas funciones que la referida ley le encomienda, así como las demás que se establezcan en otras leyes.

2° Que, el artículo 286 de la Ley reguló el nuevo procedimiento concursal de reorganización simplificada, señalando que se aplicará a Empresas Deudoras que califiquen como micro o pequeña empresa de acuerdo al artículo segundo de la Ley N.° 20.416 y al artículo 505 bis del Código del Trabajo.

3° Que, el N.º 4 del artículo 286 B de la Ley establece que la Resolución de Reorganización Simplificada dispondrá la orden al Deudor para que, con la supervisión y asistencia del Veedor, elabore su propuesta de Acuerdo de Reorganización Judicial.

4° Que, el inciso final del artículo 286 B prescribe que esta Superintendencia, mediante norma de carácter general, regulará modelos de propuesta de Acuerdo de Reorganización que podrán ser utilizadas por los Deudores sujetos a estos procedimientos.

5° Que, atendido lo expuesto y de conformidad a con lo dispuesto en el artículo 3 de la Ley N.° 19.880 y en las normas legales pertinentes,</encabezado>
  <contenido total_articulos="3" total_libros="0" total_titulos="2" total_capitulos="1">
    <titulo id="1" tipo_original="Título" numero="I">
      <titulo_seccion>TÍTULO I MODELO DE PROPUESTA DE ACUERDO DE REORGANIZACIÓN SIMPLIFICADA DEL INCISO FINAL DEL ARTÍCULO 286 B DE LA LEY N.° 20.720</titulo_seccion>
      <articulo id="1" tipo_original="Artículo" numero="1">
        <titulo_seccion>Artículo 1. Modelo</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO I MODELO DE PROPUESTA DE ACUERDO DE REORGANIZACIÓN SIMPLIFICADA DEL INCISO FINAL DEL ARTÍCULO 286 B DE LA LEY N.° 20.720</contexto>
        <texto>En formato anexo a la presente Norma de Carácter General, se dispone un modelo de propuesta de Acuerdo de Reorganización Simplificada que podrá ser utilizado por los Deudores que hayan iniciado el procedimiento regulado en los artículos 286 y siguientes de la Ley N.º 20.720.</texto>
      </articulo>
    </titulo>
    <titulo id="2" tipo_original="Título" numero="II">
      <titulo_seccion>TÍTULO II Disposiciones Finales</titulo_seccion>
      <articulo id="2" tipo_original="Artículo" numero="2">
        <titulo_seccion>Artículo 2. Ámbito de aplicación</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Disposiciones Finales</contexto>
        <texto>La presente norma de carácter general sólo tiene por objeto regular un modelo de propuesta de Acuerdo de Reorganización Simplificada, según lo dispone el inciso final del artículo 286 B de la Ley N.º 20.720, en los procedimientos concursales de reorganización simplificados. En caso alguno se entenderá aplicable a los procedimientos de reorganización judicial y de reorganización extrajudicial del Capítulo III, de liquidación voluntaria o forzosa del Capítulo IV o de los procedimientos de liquidación simplificadas del Título II del</texto>
        <referencias>
          <ref articulo="286"/>
        </referencias>
      </articulo>
      <capitulo id="3" tipo_original="Capítulo" numero="V">
        <titulo_seccion>Capítulo V de la Ley N.° 20.720.</titulo_seccion>
        <contexto>TÍTULO II Disposiciones Finales</contexto>
        <articulo id="3" tipo_original="Artículo" numero="3">
          <titulo_seccion>Artículo 3. Vigencia</titulo_seccion>
          <contexto>TÍTULO II Disposiciones Finales &gt; Capítulo V de la Ley N.° 20.720.</contexto>
          <contenido>
            <parrafo>La presente norma de carácter general entrará a regir el 11 de agosto de 2023, conjuntamente con la entrada en vigencia de la Ley N.° 21.563.</parrafo>
            <inciso numero="1">PUBLÍQUESE la presente resolución en el Diario Oficial.</inciso>
            <inciso numero="2">NOTIFÍQUESE la presente resolución a los/las Veedores/as pertenecientes a las nóminas de la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento.</inciso>
            <inciso numero="3">DISPÓNGASE como medida de publicidad, la publicación de la presente resolución en el sitio web institucional de la Superintendencia de Insolvencia y Reemprendimiento.</inciso>
          </contenido>
        </articulo>
      </capitulo>
    </titulo>
  </contenido>
  <promulgacion>RESUELVO:

1° APRUÉBASE la siguiente Norma de Carácter General que, en el nuevo procedimiento concursal de reorganización simplificada, regula un modelo de propuesta de Acuerdo de Reorganización que podrá ser utilizado por los Deudores sujetos a estos procedimientos, y su anexo, denominado Anexo I “Modelo de Acuerdo de Reorganización Simplificada para Empresa Deudora o Persona Natural Calificada como Empresa Deudora para los efectos del artículo 286 de la ley N.° 20.720”, cuyo texto se adjunta a la presente resolución y forma parte integrante de la misma:

NORMA DE CARÁCTER GENERAL N.° 24

ANÓTESE, PUBLÍQUESE Y ARCHÍVESE,</promulgacion>
</ley>
